%
% agradecimentos.tex
%
% Alterar apenas nas zonas indicadas com >>>
% - Escolha do título em função da língua principal
% - adicionar texto principal

%\pagestyle{plain}

\vspace*{2cm}
\begin{center}
% >>>
% Comentar as duas linhas que não interessam consiante a língua principal usada no relatório
\selectlanguage{portuguese}
\Large \bf Agradecimentos
%\selectlanguage{english}
%\Large \bf Acknowledgments
\end{center}
\vspace*{1cm} \setlength{\baselineskip}{0.6cm}

% >>>
% substituir a linha seguinte pelo texto pretendido

Quero começar por agradecer profundamente à minha mãe, Dina, pela presença incansável nos momentos em que mais precisei, pelo amor e apoio incondicional e pelas palavras de incentivo que tantas vezes me deram força para seguir em frente.


Estendo este agradecimento a toda a minha família, pelo apoio constante ao longo desta jornada, em especial aos meus avós, que sempre procuraram proporcionar-me o melhor dentro das suas possibilidades e cujo amor esteve sempre presente, bem como à minha namorada, pelo amor, paciência e compreensão ao longo deste percurso, pelo apoio constante e por me ajudar, de diversas formas, a manter o foco e a concretizar esta dissertação.

Quero igualmente expressar a minha gratidão ao Professor Nuno Garcia, meu orientador académico, pela orientação dedicada, pela disponibilidade e, em especial, pela ajuda na compreensão dos fundamentos de aprendizagem profunda, área com a qual não tinha tido contacto prévio. A sua orientação foi essencial para o desenvolvimento deste projeto e para o meu crescimento técnico ao longo da tese.

Agradeço também ao Engenheiro Dino Coutinho, meu orientador na empresa Innovation Makers Labs, pela forma positiva e motivadora com que recebeu o meu interesse em realizar esta tese e pela oportunidade de a desenvolver em contexto profissional. Um agradecimento especial ao Engenheiro Paulo Filipe, pelo envolvimento direto no desenvolvimento do trabalho e pela constante disponibilidade para esclarecer dúvidas, partilhar conhecimento e contribuir ativamente para a sua concretização.

Estendo ainda o meu agradecimento a toda a equipa da Innovation Makers Labs pelo acolhimento e pelo apoio prestado durante este percurso.
Agradeço também ao projeto ATTRACT pela bolsa atribuída, que permitiu apoiar o desenvolvimento deste trabalho.

Por fim, agradeço a todos aqueles que, de forma direta ou indireta, contribuíram para a realização desta tese.

\LIMPA

~
\vfill

\selectlanguage{portuguese}
%\selectlanguage{english}
\begin{flushright}\textit{Dedico aos meus pais, Dina e Rui, por todo o amor, apoio e educação.}\end{flushright}

%\LIMPA
